---
aid: 9025
zid: 787893
title: "无烟煤炼铁技术"
author: traveller69
date: 2018-12-31 23:12:28+07:00
lastmod: 2019-01-09 17:48:00+07:00
---

traveller69 于 2018-12-31 23:12:28 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-1 21:05 编辑_

是不是直接用无烟煤姐可以了，无需焦炭。甲子矿这个金手指真的一大 BUG。

==============================================================

白煤型焦炼铁 

1972 年开始，兴宁龙北钢铁厂在广东省冶金设计院、鞍山焦化耐火设计研究院协助下，进行白煤型焦炼铁试验，以焦油沥青作粘结剂，将白煤粉压制成球，经焦化固结，先后在龙北(7.4 立方米、7.8 立方米、30 立方米)三座高炉炼铁试验成功。1973 年，以焦油中温沥青作粘结剂的白煤冷压型焦工艺投入使用，白煤型焦用于 30 立方米高炉生产，当年铁产量达 4758 吨(比 1972 年产量增长 80%)。1975 年，该厂建成蒸汽混捏机煤球成型工艺系统和 20 孔底开门焦炉投入试产，这套成型及碳化设备生产的白煤焦球用于 30 立方米高炉炼铁，获得成功。后因焦炉结瘤等原因而停止使用。白煤型焦炼铁获 1978 年全国科学大会奖。

---

兰度 于 2019-1-1 18:09:39 发表了：

请 LZ 详细说明下啥是搅拌炼铁炉？你想用它炼什么？一句话帖子是没有价值的。

---

热核弹头 于 2019-1-1 19:58:21 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-1 18:09
>
> 请 LZ 详细说明下啥是搅拌炼铁炉？你想用它炼什么？一句话帖子是没有价值的。
>
> ...

古代炼钢技术，在氧化性气氛下搅拌半固态的生铁氧化掉多余的碳，产品也就是农具菜刀用钢的水平，产品质量不是很好，临高肯定是用不上了。

黑尔如果要用的话，倒是可以用先铸造生铁板，再退火氧化一个星期，最后锻造的办法，这种方法在我们国家一直用到七十年代，产品质量还可以，用作优质结构钢或者制造冷兵器肯定是行的

---

cqduoluo 于 2019-1-1 20:14:14 发表了：

搅炼炉不是拿来炼铁的，是炼钢的。

高炉可不可以用无烟煤？

可以，但是要求的技术和成本比用焦炭更高，如果有焦煤是不可能用那玩意的。

除非搞土高炉，不追求生铁质量。

---

没事乱溜达 于 2019-1-1 20:39:35 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 19:58
>
> 古代炼钢技术，在氧化性气氛下搅拌半固态的生铁氧化掉多余的碳，产品也就是农具菜刀用钢的水平，产品质量 ...

开个脑洞

半炉铁水，再倒进半炉子或者更少铁矿煤等原料。会产生什么结果

---

热核弹头 于 2019-1-1 20:45:48 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 20:39
>
> 开个脑洞
>
> 半炉铁水，再倒进半炉子或者更少铁矿煤等原料。会产生什么结果 ...

不吹氧气？

会飘在铁水上面吧

---

没事乱溜达 于 2019-1-1 20:48:21 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 20:45
>
> 不吹氧气？
>
> 会飘在铁水上面吧

炉子里本来就要鼓风吧？

会逐渐融化，然后呢

---

热核弹头 于 2019-1-1 20:55:03 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 20:48
>
> 炉子里本来就要鼓风吧？
>
> 会逐渐融化，然后呢

高炉什么状态有你说的半炉铁水？

能有半炉铁水自然是说得是炼钢转炉咯

---

兰度 于 2019-1-1 21:14:10 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 19:58
>
> 古代炼钢技术，在氧化性气氛下搅拌半固态的生铁氧化掉多余的碳，产品也就是农具菜刀用钢的水平，产品质量 ...

其实就是炒铁法炼熟铁/低碳钢，约翰牛在工业革命期间改进了这个方法，使用了挺长时间。LZ 自己没搞清概念。

---

热核弹头 于 2019-1-1 21:16:41 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 20:48
>
> 炉子里本来就要鼓风吧？
>
> 会逐渐融化，然后呢

认真的思考了一下，

铁水里饱和的一氧化碳会还原一部分铁矿粉，由于搅拌作用不强不回向铁水内部强烈扩散，冷却后的界面大约是这个样子吧

从下往上:

很长一段正常铸造钢锭

很薄一段渗碳钢

海绵铁层

乱七八糟烧结层

未烧结的粉末层

---

热核弹头 于 2019-1-1 21:28:04 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-1 21:14
>
> 其实就是炒铁法炼熟铁/低碳钢，约翰牛在工业革命期间改进了这个方法，使用了挺长时间。LZ 自己没搞清概念 ...

楼主重写了内容，

他是想说搞无烟煤掺石油焦炼焦那一套

其实楼主不了解的是煤矿

他以为一个煤矿只产一种煤

比如产无烟煤就只产无烟煤

不会产气肥焦瘦贫啥的

---

traveller69 于 2019-1-1 21:30:54 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:28
>
> 楼主重写了内容，
>
> 他是想说搞无烟煤掺石油焦炼焦那一套
>
> 其实楼主不了解的是煤矿

鸿基煤矿，能产练焦煤吗？ 比例多少？

---

liutom2 于 2019-1-1 21:34:30 发表了：

白煤炼铁工艺是存在的，用焦炭不用煤是因为焦炭的性能更好，煤的性能差，所以对炉子和操作都有不同的要求而已。

---

热核弹头 于 2019-1-1 21:42:39 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-1 21:30
>
> 鸿基煤矿，能产练焦煤吗？ 比例多少？

复制一段资料过来:

越南的煤炭资源主要分布在越南北部广宁矿区，该矿区位于越南东北部，长 130km，宽 6 ～ 10km，面积 1400km2，有 40 处以上的煤田已经勘探，其中 30 处以上已经处于开采阶段。煤炭种类以亮煤、半亮煤和配焦煤（半肥煤）为主。储量-300m 以上水平储量 3.37 亿吨，而&nbsp; &nbsp;-300m ～-1000m 蕴藏 7 ～ 10 亿吨左右。在已探明储量中，可用平硐开采的煤层约为 1.0 亿吨，可用斜井或立井开采的约为 2.37 亿吨。而煤层埋藏深度差别很大，浅部煤层埋深只有 500m

-zzzz 分割线

煤炭种类以亮煤、半亮煤和配焦煤（半肥煤）为主。

能炼焦的几千万吨总是有的咯，而且一般埋深比无烟煤更浅……

说句不好听的中国及周边你担忧没有合适炼钢的煤炭就是吃……

---

traveller69 于 2019-1-1 21:44:24 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:42
>
> 复制一段资料过来:
>
> 越南的煤炭资源主要分布在越南北部广宁矿区，该矿区位于越南东北部，长 130km，宽 6 ～ 10 ...

先开彩得露天煤矿，能炼焦得比例少得话，找不找得到也是问题。

---

没事乱溜达 于 2019-1-1 21:47:29 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:16
>
> 认真的思考了一下，
>
> 铁水里饱和的一氧化碳会还原一部分铁矿粉，由于搅拌作用不强不回向铁水内部强烈扩散 ...

如果有足够的热量，上部的铁矿石和其他原料有没有可能全部融化进入铁水呢。

这个脑洞肯定不现实，我想知道不能成立的原因

---

没事乱溜达 于 2019-1-1 21:51:44 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:42
>
> 复制一段资料过来:
>
> 越南的煤炭资源主要分布在越南北部广宁矿区，该矿区位于越南东北部，长 130km，宽 6 ～ 10 ...

适宜露天开采的有多少呢？

---

没事乱溜达 于 2019-1-1 22:03:56 发表了：

如果鸿基能得到足够焦煤，甲子南宝儋州油页岩应该都可以停工了。现代一个没开发，一个采了一点，另一个在本地烧砖。继续开发，很不合算

---

热核弹头 于 2019-1-1 23:03:59 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 21:47
>
> 如果有足够的热量，上部的铁矿石和其他原料有没有可能全部融化进入铁水呢。
>
> 这个脑洞肯定不现实，我想知 ...

因为没有足够的氧来使焦炭变成一氧化碳，没有一氧化碳来还原铁矿，铁矿和煤的比重又远比铁水低

---

热核弹头 于 2019-1-1 23:10:56 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 21:51
>
> 适宜露天开采的有多少呢？

煤的变质程度和埋深的关系是埋深越深变质程度越高。无烟煤的变质程度比烟煤高，所以烟煤层（各种炼焦煤都属于烟煤）在无烟煤层上面，只要能挖一定先挖到烟煤层，后挖到无烟煤层。

---

深潜者 于 2019-1-2 05:43:49 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-1 21:47
>
> 如果有足够的热量，上部的铁矿石和其他原料有没有可能全部融化进入铁水呢。
>
> 这个脑洞肯定不现实，我想知 ...

现实中有类似的工艺：貌似叫普林特搅拌炼钢还是什么的。当然不是把铁矿石放铁水上而是反过来。采用铁矿石成分的炉衬，加入铁水后炉衬与铁水中的碳反应形成一氧化碳鼓泡，大大提升了搅拌效率。

---

深潜者 于 2019-1-2 05:46:27 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:16
>
> 认真的思考了一下，
>
> 铁水里饱和的一氧化碳会还原一部分铁矿粉，由于搅拌作用不强不回向铁水内部强烈扩散 ...

只要是靠生铁水中的溶解碳还原铁矿石，其实平炉就有这么做的。但搅拌炉温度低，不能粗暴的直接加矿粉。一般是铺炉衬的。

---

兰度 于 2019-1-2 09:52:42 发表了：

炼焦煤有啊，在台北基隆一带，赶紧打跑西班牙人，抓东南亚奴隶去填矿坑。

---

traveller69 于 2019-1-2 10:45:15 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-2 09:52
>
> 炼焦煤有啊，在台北基隆一带，赶紧打跑西班牙人，抓东南亚奴隶去填矿坑。
>
> ...

当初不开甲子矿金手指，可以先搞小高炉。反正多搞一些炉子，几万吨得铁产量也能达到。。。。。。实力强了，再挖基隆的焦煤。

---

没事乱溜达 于 2019-1-2 12:06:38 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 23:03
>
> 因为没有足够的氧来使焦炭变成一氧化碳，没有一氧化碳来还原铁矿，铁矿和煤的比重又远比铁水低
>
> ...

还原氧化铁主要是依靠一氧化碳，纯碳还原能力不足？

---

热核弹头 于 2019-1-2 13:05:13 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-2 05:43
>
> 现实中有类似的工艺：貌似叫普林特搅拌炼钢还是什么的。当然不是把铁矿石放铁水上而是反过来。采用铁矿石 ...

这不利于连续生产，也不利于控制钢材质量（碳含量，夹杂量），甚至也买不到这么古老的设备，相对而言还是氧气（实在不行可以吹空气）顶吹法方便易行

---

热核弹头 于 2019-1-2 13:07:17 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-2 12:06
>
> 还原氧化铁主要是依靠一氧化碳，纯碳还原能力不足？

坩埚炼钢效率很低的，我记得印度人的坩埚炼钢要连续加热一个星期

---

兰度 于 2019-1-2 13:24:58 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-2 13:07
>
> 坩埚炼钢效率很低的，我记得印度人的坩埚炼钢要连续加热一个星期

看和什么比，同转炉、平炉比是低，但在电炉普及前这是制造优质碳素钢与合金钢的主要方法。克虏伯炮钢就是用坩埚冶炼的。

---

兰度 于 2019-1-2 13:30:08 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-2 10:45
>
> 当初不开甲子矿金手指，可以先搞小高炉。反正多搞一些炉子，几万吨得铁产量也能达到。。。。。。实力强了 ...

问题是白煤炼铁必需焦油和沥青粘结成型，白煤本身又炼不出多少焦油来，还不是得开一个褐煤的金手指来炼焦，不管是长坡矿还是甲子矿。倒是马枭那个大型高炉的金手指开得没有必要。

---

traveller69 于 2019-1-2 15:05:36 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-2 13:30
>
> 问题是白煤炼铁必需焦油和沥青粘结成型，白煤本身又炼不出多少焦油来，还不是得开一个褐煤的金手指来炼焦 ...

确实澳宋二五前钢铁用的不多，我计算了一下，最大的是建筑用钢。。。。。。不算建筑用钢，一年加起来 1 万吨够了。

当初搞几个 50 立方的小高炉，等马枭二期再建 125 立方的高炉，二五末达到年产钢铁二十万吨。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-2 15:29:28 发表了：

欢迎用长坡矿的褐煤炼半焦和提炼煤化工产品

褐煤炼的半焦在冶金上可用于铁合金冶炼，我同人“神灯计划”里电炉用的还原焦就是长坡褐煤。

铸造也是焦炭消耗大户，冲天炉耗煤按 200kg/t 计（本时空低于国家三级标准，属于淘汰设备），元老院一年化铁水 2 万吨计，需要消耗 4000 吨煤。这些焦炭都可以用便宜的褐煤。还有烧卫生洁具、耐火材料、水泥的大量回转窑，都可以用更便宜的长坡煤。

长坡褐煤还能参与炼焦，作炼焦的瘦化剂，配煤，一方面是长坡煤产地近便宜；另一方面配入褐煤可降低荒煤气里氢气增加煤气，降低焦炭灰分、提高焦炭块度和强度。所以根据可用途有意进行一定比例配置。

---

cqduoluo 于 2019-1-2 19:29:27 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-2 19:32 编辑_

> 热核弹头 发表于 2019-1-1 21:42
>
> 复制一段资料过来:
>
> 越南的煤炭资源主要分布在越南北部广宁矿区，该矿区位于越南东北部，长 130km，宽 6 ～ 10 ...

配焦煤和主焦煤合起来才行，配煤炼焦技术很复杂，成本也很高，需要不同的煤粉碎足够细，然后用沥青之类粘合起来，再炼焦，无烟煤炼焦也是这个思路。

其实临高钢铁工业最大的问题就是吹牛当初好高骛远，马袅钢铁厂直接上了 125 立方米的高炉，如果用十几立方米的高炉，对焦炭要求就低很多了，无烟煤也可以直接用，当然生产效率低不少。

---

没事乱溜达 于 2019-1-2 22:00:14 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-2 15:29
>
> 欢迎用长坡矿的褐煤炼半焦和提炼煤化工产品
>
> 褐煤炼的半焦在冶金上可用于铁合金冶炼，我同人“神灯计划”里 ...

铸造如何使用焦炭？

---

晚到的约瑟 于 2019-1-2 22:25:23 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-2 22:00
>
> 铸造如何使用焦炭？

用在冲天炉上，化铁水

---

晚到的约瑟 于 2019-1-2 22:37:01 发表了：

忘记说了，长坡煤矿除了产褐煤，还联产页岩油。炼油后就能得到石油焦和沥青。作为粘结剂加入无烟煤就能焦结。

这样也算帮牛大圆回去了吧

---

没事乱溜达 于 2019-1-2 22:40:51 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-2 22:25
>
> 用在冲天炉上，化铁水

百度冲天炉，好像就是炼铁高炉……

---

晚到的约瑟 于 2019-1-2 22:54:46 发表了：

不，他主要用来化铁，浇铸。高炉是用来炼铁的，要还原铁矿石

---

traveller69 于 2019-1-3 00:43:50 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-2 19:29
>
> 配焦煤和主焦煤合起来才行，配煤炼焦技术很复杂，成本也很高，需要不同的煤粉碎足够细，然后用沥青之类粘 ...

是的，不如一开始用 10 立方的小高炉，反正铁用量也不高，搞几个，完全够用了。

然后开始炼钢，造军舰/大炮。等把郑芝龙灭掉后，顺手抓俘虏开发基隆煤矿，这样就圆了。等基隆煤矿建好，就开始马枭二期，建 75 立方高炉。每座高炉年产铁 6 万吨。对于澳宋来说，二五期间建 3 座就够了。

---

深潜者 于 2019-1-3 02:14:37 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-2 13:05
>
> 这不利于连续生产，也不利于控制钢材质量（碳含量，夹杂量），甚至也买不到这么古老的设备，相对而言还是 ...

平炉也有生铁加矿石的选择，可以连续化生产，质量也不低。在吹氧转炉流行之前，平炉是更好的选择。

---

深潜者 于 2019-1-3 02:19:15 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-2 13:07
>
> 坩埚炼钢效率很低的，我记得印度人的坩埚炼钢要连续加热一个星期

坩埚法有很多种，生产液相钢水的坩埚法效率比传统坩埚法高太多了。不过这种好像主要是用渗碳钢（泡面钢）、废钢重熔做均质钢的。

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 09:25:01 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-2 22:54
>
> 不，他主要用来化铁，浇铸。高炉是用来炼铁的，要还原铁矿石

百度加的铁矿石。化铁又不需要焦炭还原，只是加热何必非要焦炭呢。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 09:37:07 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 09:25
>
> 百度加的铁矿石。化铁又不需要焦炭还原，只是加热何必非要焦炭呢。

没说非要焦炭。是用焦炭比直接烧煤好，焦炭比标准煤热值高，灰分少。而且直接烧煤太浪费了，把煤里的有用东西都烧到烟里浪费了。

我准备长坡煤矿点亮煤化工后，能大量生产廉价半焦，第一步先在海南取代燃料煤，第二步外销广府

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 09:42:27 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-3 09:37
>
> 没说非要焦炭。是用焦炭比直接烧煤好，焦炭比标准煤热值高，灰分少。而且直接烧煤太浪费了，把煤里的有用 ...

坩埚加热比这种炉有什么缺点

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 10:07:52 发表了：

_本帖最后由 晚到的约瑟 于 2019-1-3 10:10 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-2 19:29
>
> 配焦煤和主焦煤合起来才行，配煤炼焦技术很复杂，成本也很高，需要不同的煤粉碎足够细，然后用沥青之类粘 ...

配煤比单一煤种炼焦肯定是多工序的，但这技术对元老院也不是不可逾越。

配煤和粉碎都需要生产一些专用设备，这些设备原理都很简单，制造也无太多问题。

配煤设备，如图示，配煤盘。可从料斗里定量获取原料。

原料混合后，进行粉碎。

粉碎设备，如图示，三种粉碎机，除了笼式稍微难些，反击式、锤式，元老院现有技术都可以制造。我看反击式就挺好的。

忘记说了，配煤盘等设备中煤料传送部分可以使用刮板机，这个设备在我神灯计划 番外 中有详细介绍。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 10:15:10 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 09:42
>
> 坩埚加热比这种炉有什么缺点

坩埚一般都拿来炼铁炼钢的，没见过铸造化铁水，还用坩埚的。

而且坩埚的优势是得到反应所需的高温，还要有一定的保温性，密闭性（还原时）。铸造时，将原料化成铁水，可以浇注就可以了，要求低很多。

---

热核弹头 于 2019-1-3 11:02:20 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 02:14
>
> 平炉也有生铁加矿石的选择，可以连续化生产，质量也不低。在吹氧转炉流行之前，平炉是更好的选择。 ...

平炉在我们国家淘汰了快 20 年了，穿越的时候还得带上师爷辈的工程师，要不然还是饶了这帮老头子？

---

热核弹头 于 2019-1-3 11:13:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 02:19
>
> 坩埚法有很多种，生产液相钢水的坩埚法效率比传统坩埚法高太多了。不过这种好像主要是用渗碳钢（泡面钢） ...

马枭钢铁厂地条钢车间……

---

深潜者 于 2019-1-3 14:07:48 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 09:25
>
> 百度加的铁矿石。化铁又不需要焦炭还原，只是加热何必非要焦炭呢。

一来焦炭温度高，二来焦炭杂质少。对于较高要求的生铁铸造，用焦炭更好。当然因为不用承受料柱重量，不需要高机械强度的焦炭，半焦亦可

---

深潜者 于 2019-1-3 14:09:24 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 11:02
>
> 平炉在我们国家淘汰了快 20 年了，穿越的时候还得带上师爷辈的工程师，要不然还是饶了这帮老头子？
>
> ...

小型试验炉上应该还有用的吧？大概

毕竟现代工业吹氧转炉与 19 世纪的也是完全不一样没借鉴性的。

---

深潜者 于 2019-1-3 14:11:05 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 09:42
>
> 坩埚加热比这种炉有什么缺点

坩埚能加热到一千六百度，融化低碳钢。对于生铁铸造，因为含碳量高熔点低，不需要那么高的温度。

---

热核弹头 于 2019-1-3 15:07:56 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 14:09
>
> 小型试验炉上应该还有用的吧？大概
>
> 毕竟现代工业吹氧转炉与 19 世纪的也是完全不一样没借鉴性的。 ...

马枭钢铁厂的高炉，转炉，还有化肥厂的小合成氨装置不都是丰城轮带过去的吗？

---

热核弹头 于 2019-1-3 15:10:46 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 14:11
>
> 坩埚能加热到一千六百度，融化低碳钢。对于生铁铸造，因为含碳量高熔点低，不需要那么高的温度。 ...

坩埚只是一口埚，拿什么来烧热这口锅呢？

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:35:01 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-3 10:15
>
> 坩埚一般都拿来炼铁炼钢的，没见过铸造化铁水，还用坩埚的。
>
> 而且坩埚的优势是得到反应所需的高温，还要 ...

坩埚是外部加碳烧无烟煤也可以吧？焦炭成本比无烟煤高。

如果是加铁矿石的炉子，我没看出和炼铁高炉区别在哪里。

坩埚可以炼钢，他不就一口加热锅么，马路边上铸造首饰的也用坩埚。

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:36:13 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 14:11
>
> 坩埚能加热到一千六百度，融化低碳钢。对于生铁铸造，因为含碳量高熔点低，不需要那么高的温度。 ...

看着融化了就拿出来，不用等到太高温度。

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:38:17 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 15:07
>
> 马枭钢铁厂的高炉，转炉，还有化肥厂的小合成氨装置不都是丰城轮带过去的吗？
>
> ...

合成氨是，炉子好像不是。炉子能整体运输么？运炉子似乎意义也不大。

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:39:45 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 14:07
>
> 一来焦炭温度高，二来焦炭杂质少。对于较高要求的生铁铸造，用焦炭更好。当然因为不用承受料柱重量，不需 ...

焦炭和生铁一起烧，会改变含碳量吧

---

深潜者 于 2019-1-3 15:44:50 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 15:35
>
> 坩埚是外部加碳烧无烟煤也可以吧？焦炭成本比无烟煤高。
>
> 如果是加铁矿石的炉子，我没看出和炼铁高炉区别 ...

坩埚的外部间接加热与高炉的内部直接加热产生的效果完全不一样。后者只能生产出高碳的生铁，而前者可以制钢。

---

深潜者 于 2019-1-3 15:46:00 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 15:39
>
> 焦炭和生铁一起烧，会改变含碳量吧

不是一起烧呀，滑铁卢通常是反射炉吧？有两个炉膛，一个装生铁，一个装煤炭。利用高温燃气加热。

---

热核弹头 于 2019-1-3 15:49:57 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 15:38
>
> 合成氨是，炉子好像不是。炉子能整体运输么？运炉子似乎意义也不大。

当然不是整体运输而是拆成了散件。设备安装那是一回事，但是你让五百废在新时空从头攒一套炼钢设备，那五百废必须全部都是搞炼钢，机械，材料成型，耐火材料，计量，质检什么的，一个文科专业的也不能有，IT 部门也别要了，时院长得放下手术刀来拿气割枪……

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:53:17 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 15:46
>
> 不是一起烧呀，滑铁卢通常是反射炉吧？有两个炉膛，一个装生铁，一个装煤炭。利用高温燃气加热。 ...

约瑟那炉子是一起烧的

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 15:56:09 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 15:49
>
> 当然不是整体运输而是拆成了散件。设备安装那是一回事，但是你让五百废在新时空从头攒一套炼钢设备，那五 ...

我记得正文里自己生产的耐火砖啊。

---

热核弹头 于 2019-1-3 16:08:26 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 15:56
>
> 我记得正文里自己生产的耐火砖啊。

耐火砖是耗材，当然要自制。但是在没有投产首台炼钢炉，没有在用旧时空带去的材料搞定前几次大修，并且炼个七八十万吨钢之前，各种配套设施拿什么材料去造？

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 16:16:17 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 16:08
>
> 耐火砖是耗材，当然要自制。但是在没有投产首台炼钢炉，没有在用旧时空带去的材料搞定前几次大修，并且炼 ...

不懂炼铁。从经验上看，自己造只能是技术原始才玩的转。现代设备带过去，一般不现实，可能一个螺丝就能卡死整个工艺。

但是但是正文里带的大成套设备好像只有合成氨和炼焦。炼钢铁好像都是就地造的。应该是技术落后，高耗能，高污染，没有化验室（后来有了同人），危险大，产量低的山寨货。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 16:29:35 发表了：

看来说不清楚，有必要上图了

铸造时化铁的炉子，老式的那种设备（现在一般已经用电了），竖直圆柱形炉体内用燃烧焦炭的方法来熔化生铁块以获得铁水的。因其炉体高耸又俗称冲天炉。

开风后，经风口进入炉内的空气与底焦发生燃烧反应，生成的高温炉气向上流动，并使底焦上面的第一批生铁块熔化，熔化后的铁滴，在底焦层内下落的过程中，被高温炉气和红热焦炭进一步加热，然后经炉缸和过铁道流入前炉。随着底焦的燃烧损耗和金属炉料的熔化，料层经由预热带、熔化带、过热带下降到炉缸。料层下降后再由上方陆续加入层焦和批料，这样不断供料，使熔化过程连续地进行。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 16:34:02 发表了：

楼上那图为了讲清结构，看上去可能觉得很高、大、上，会不会心虚元老院造不出

实际外观是这样的土玩意

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 17:06:36 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-3 16:34
>
> 楼上那图为了讲清结构，看上去可能觉得很高、大、上，会不会心虚元老院造不出
>
> 实际外观是这样的土玩意
>
> ...

进去的是生铁出来的是熟铁？

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 17:34:44 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 17:06
>
> 进去的是生铁出来的是熟铁？

把原料化成水而已，不附加属性

---

cqduoluo 于 2019-1-3 19:51:43 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-3 10:07
>
> 配煤比单一煤种炼焦肯定是多工序的，但这技术对元老院也不是不可逾越。
>
> 配煤和粉碎都需要生产一些专用设备 ...

就算同一个煤矿的煤，指标也不可能一致，所以要控制好配煤焦炭的质量，必须要搞实验室，做大量化学分析，做大量实验才能稳定焦炭质量，对人力素质要求也高了很多，而且配煤需要大量采选设备，投资很高，

不说临高能不能培养出来人才，关键目前高端人力稀缺，就算培养出来丢去搞炼焦也很浪费。

再说完全没这个必要，台湾基隆就有几千万吨焦煤，只需要几万两银子投资就能搞定的事，非得花几十万两，计委也不会答应。

---

liutom2 于 2019-1-3 19:53:37 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-2 13:07
>
> 坩埚炼钢效率很低的，我记得印度人的坩埚炼钢要连续加热一个星期

亨兹曼坩埚钢只要几个小时，比印度人那玩意儿要先进好多好多倍了。

---

liutom2 于 2019-1-3 19:56:57 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 15:49
>
> 当然不是整体运输而是拆成了散件。设备安装那是一回事，但是你让五百废在新时空从头攒一套炼钢设备，那五 ...

就那玩意儿 500 人都装不起来

---

晚到的约瑟 于 2019-1-3 20:15:01 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-3 19:51
>
> 就算同一个煤矿的煤，指标也不可能一致，所以要控制好配煤焦炭的质量，必须要搞实验室，做大量化学分析， ...

那啥，到台湾开矿，元老院又拉一坨，成本不是大么

反正长坡矿有化工实验室，就让许芹受累些，顺带测了吧

---

热核弹头 于 2019-1-3 20:47:00 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 16:16
>
> 不懂炼铁。从经验上看，自己造只能是技术原始才玩的转。现代设备带过去，一般不现实，可能一个螺丝就能卡 ...

肯定搞不成，鼓风机，空分机，碳素转，高铝砖，人造刚玉，莫来石哪样哪样都不是在有了高炉转炉之前能点出来的科技。别的不说，你想一下就那根氧枪，木有无缝钢管怎么特么能造出来？

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 20:52:44 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 20:47
>
> 肯定搞不成，鼓风机，空分机，碳素转，高铝砖，人造刚玉，莫来石哪样哪样都不是在有了高炉转炉之前能点出 ...

无缝钢管什么指标，带来的能用么？

---

热核弹头 于 2019-1-3 20:55:43 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 19:53
>
> 亨兹曼坩埚钢只要几个小时，比印度人那玩意儿要先进好多好多倍了。

咳咳，两个星期炼六十磅的产能给吴相造锄头都不够

---

热核弹头 于 2019-1-3 20:57:06 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 20:52
>
> 无缝钢管什么指标，带来的能用么？

烦劳买一批成品，这玩意又不重，也占不了多少空间，马枭钢铁联合体建成了以后再研究自制行不行？

---

没事乱溜达 于 2019-1-3 21:11:36 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 20:57
>
> 烦劳买一批成品，这玩意又不重，也占不了多少空间，马枭钢铁联合体建成了以后再研究自制行不行？
>
> ...

科技顺序上，钢铁肯定是第一位的。初期可能考虑是自作小炉子，后来同人放了卫星……相应的矿场，运力等各种资源发生了连锁反应。放卫星估计也是科技链太长，复现技术难度超出了预期估计。

钢管不重。如果买全套现成 125 立方炉子，组装 能力 辅助材料 电力供应 维修维护，有可能实现么？

---

深潜者 于 2019-1-3 21:13:00 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 19:53
>
> 亨兹曼坩埚钢只要几个小时，比印度人那玩意儿要先进好多好多倍了。

然而原料貌似不一样吧？印度那个是用矿石炼钢，而亨兹曼则是放的渗碳泡面钢和废钢呀。后者在原理上有点像平炉，就是加热方式不一样。

---

深潜者 于 2019-1-3 21:14:26 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 20:47
>
> 肯定搞不成，鼓风机，空分机，碳素转，高铝砖，人造刚玉，莫来石哪样哪样都不是在有了高炉转炉之前能点出 ...

氧枪难的是水冷结构而非材料吧？

---

热核弹头 于 2019-1-3 21:22:09 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-3 21:14
>
> 氧枪难的是水冷结构而非材料吧？

材料方面主要是渗铝和耐热涂层，还有就是你说的高压水冷

---

traveller69 于 2019-1-3 21:29:38 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-3 21:31 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 21:11
>
> 科技顺序上，钢铁肯定是第一位的。初期可能考虑是自作小炉子，后来同人放了卫星……相应的矿场，运力等各 ...

125 立方米高炉，肯定比较扯，建个 50 立方米的才比较合理。最好有人能够和吹牛协商，把这些 BUG 修改回来。

另外马枭钢铁厂，产量上不去，只是过渡，未来应开发石碌铁矿，就近在洋浦新建新的钢铁厂。

---

热核弹头 于 2019-1-3 21:57:22 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-3 21:11
>
> 科技顺序上，钢铁肯定是第一位的。初期可能考虑是自作小炉子，后来同人放了卫星……相应的矿场，运力等各 ...

125 方的高炉太大了，安装起来倒是没啥大问题，关键是 125 方的高炉一年吃掉的铁矿石焦炭和石灰要从哪里来是个问题哦。毕竟高炉是要连续生产的，我倒是觉得 13 方高炉可能比较实际一点。每年每台消耗铁矿石 7000 吨，石灰 1250 吨，焦炭 3200 吨，产铁 3500 吨。

---

liutom2 于 2019-1-3 23:23:41 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 20:55
>
> 咳咳，两个星期炼六十磅的产能给吴相造锄头都不够

多搞几个炉子就是了，我记得克虏伯的炉子能放 10 个坩埚

再说吴南海的锄头要用高碳钢了？给他铸铁铸几千个玩一样呀。

---

liutom2 于 2019-1-3 23:24:47 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-3 21:29
>
> 125 立方米高炉，肯定比较扯，建个 50 立方米的才比较合理。最好有人能够和吹牛协商，把这些 BUG 修改回来。
>
> ...

实际上最靠谱的是 20 立方米改进型高炉，这个时期明朝的高炉基本上都是 20 立方米的。

---

traveller69 于 2019-1-3 23:33:30 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 23:24
>
> 实际上最靠谱的是 20 立方米改进型高炉，这个时期明朝的高炉基本上都是 20 立方米的。
>
> ...

明朝那时候都是用木炭练铁的吧，应该算土炉子。。。元老院虽是小高炉，但技术上英国有 19 世纪水平。

20 平方小高炉，产量也不低，一天 30 吨铁的话，一年也有 1 万吨。澳宋二五期初，铁的消费刚开始爆发增加。

---

liutom2 于 2019-1-3 23:49:52 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-3 23:33
>
> 明朝那时候都是用木炭练铁的吧，应该算土炉子。。。元老院虽是小高炉，但技术上英国有 19 世纪水平。
>
> 20 平 ...

早就用焦炭了。

狒狒们的炉子带热鼓风呀，效率高的多。

---

traveller69 于 2019-1-4 00:20:35 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 23:49
>
> 早就用焦炭了。
>
> 狒狒们的炉子带热鼓风呀，效率高的多。

我记得书中说广东的铁质量好，因为使用的木炭。

---

热核弹头 于 2019-1-4 00:34:12 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 23:23
>
> 多搞几个炉子就是了，我记得克虏伯的炉子能放 10 个坩埚
>
> 再说吴南海的锄头要用高碳钢了？给他铸铁铸几千个 ...

大哥，上游是日产十几吨钢的小高炉，下游咱们搞日处理几公斤的坩埚法，堆数量更不可能了，几千个坩埚要多少人力多少炉子多少燃料啊，还是老老实实玩一吨小转炉靠谱

---

深潜者 于 2019-1-4 04:10:56 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 00:34
>
> 大哥，上游是日产十几吨钢的小高炉，下游咱们搞日处理几公斤的坩埚法，堆数量更不可能了，几千个坩埚要多 ...

能代替坩埚的是平炉吧？当时的转炉提供不了高质量钢。转炉代替的是搅拌法之类的。

---

上尉孤心 于 2019-1-4 04:19:19 发表了：

不行吧？不炼焦还有硫什么的呢？

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 08:07:23 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-4 00:20
>
> 我记得书中说广东的铁质量好，因为使用的木炭。

北方用焦炭广东用木炭

---

liutom2 于 2019-1-4 08:54:11 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-4 00:20
>
> 我记得书中说广东的铁质量好，因为使用的木炭。

以原来广东的产量，是可以凑合着用木炭的，狒狒们的产能目标大概至少提高 20 倍吧，得把广东的树都砍光了，搞民政的元老不得疯了？

---

liutom2 于 2019-1-4 08:56:55 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 00:34
>
> 大哥，上游是日产十几吨钢的小高炉，下游咱们搞日处理几公斤的坩埚法，堆数量更不可能了，几千个坩埚要多 ...

小转炉不知道能不能自产，就是不能自产，普德林搅拌炉也是现成的。

坩埚这种东西是用来生产工具钢和特种钢的，不是一码事。

---

兰度 于 2019-1-4 09:04:22 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-4 00:20
>
> 我记得书中说广东的铁质量好，因为使用的木炭。

无非是磷、硫杂质少而已，也就没有炼焦工艺前和近代钢铁工艺标准前可以这么吹嘘。

---

traveller69 于 2019-1-4 09:15:44 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-4 09:25 编辑_

> 热核弹头 发表于 2019-1-3 21:57
>
> 125 方的高炉太大了，安装起来倒是没啥大问题，关键是 125 方的高炉一年吃掉的铁矿石焦炭和石灰要从哪里来是 ...

看来这是共识啊，二五前澳宋钢铁产量不应太高，铁年产 3~5 万吨差不多了。二五马袅搞个二期，上 50 立方高炉，一个高炉年产 3 万吨，1 年上 1 个。然后，开发石碌，建设洋浦钢铁基地，上 100 立方高炉，彻底妥了。

---

深潜者 于 2019-1-4 09:25:38 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-4 09:04
>
> 无非是磷、硫杂质少而已，也就没有炼焦工艺前和近代钢铁工艺标准前可以这么吹嘘。
>
> ...

话说碱性炉衬炼钢炉才是提升钢质量的最有效措施？以我朝的矿石质量，如果没有碱性炉衬带来的强脱 PS 能力，光靠炼焦和酸性炉衬炼钢炉好像也难以生产高质量钢？除非先连生铁再用普德林炉吹炼成熟铁再重新渗碳？

---

兰度 于 2019-1-4 10:29:58 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 09:25
>
> 话说碱性炉衬炼钢炉才是提升钢质量的最有效措施？以我朝的矿石质量，如果没有碱性炉衬带来的强脱 PS 能力， ...

焦炭本身已经去除了煤中的很多杂质。至于铁矿石里的硫和磷，早先酸性转炉平炉炼钢靠的是加入含锰的镜铁脱硫，脱磷靠的是添加石灰系或苏打系脱磷剂造渣脱磷。

---

深潜者 于 2019-1-4 11:31:57 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-4 10:29
>
> 焦炭本身已经去除了煤中的很多杂质。至于铁矿石里的硫和磷，早先酸性转炉平炉炼钢靠的是加入含锰的镜铁脱 ...

加镜铁严格说不算脱硫吧？那是通过生成硫化锰降低影响。至于碱性炉渣脱磷，在酸性炉衬下做不到吧？不是会严重腐蚀炉衬的吗？

---

深潜者 于 2019-1-4 11:33:02 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-4 10:29
>
> 焦炭本身已经去除了煤中的很多杂质。至于铁矿石里的硫和磷，早先酸性转炉平炉炼钢靠的是加入含锰的镜铁脱 ...

酸性转炉时代貌似只有用瑞典式的低硫低磷高纯度矿石产生生产出高质量钢来着。

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 12:45:11 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 08:54
>
> 以原来广东的产量，是可以凑合着用木炭的，狒狒们的产能目标大概至少提高 20 倍吧，得把广东的树都砍光了， ...

上次有人给我推荐了巴西木炭高炉。种桉树……

---

traveller69 于 2019-1-4 13:00:26 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 11:33
>
> 酸性转炉时代貌似只有用瑞典式的低硫低磷高纯度矿石产生生产出高质量钢来着。 ...

石碌铁矿，好像是高硫低磷。。。

---

热核弹头 于 2019-1-4 13:08:57 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 04:10
>
> 能代替坩埚的是平炉吧？当时的转炉提供不了高质量钢。转炉代替的是搅拌法之类的。 ...

我们为什么要建造古代转炉？氧气顶吹或者顶底复吹有什么困难吗？炉外精炼甚至真空法生产特镇钢不比平炉钢高到哪去了？

---

深潜者 于 2019-1-4 13:10:20 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-4 12:45
>
> 上次有人给我推荐了巴西木炭高炉。种桉树……

除非到煤炭枯竭的世界否则真心没必要吧？碱性炉衬炼钢炉能搞定一切

---

深潜者 于 2019-1-4 13:11:35 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 13:08
>
> 我们为什么要建造古代转炉？氧气顶吹或者顶底复吹有什么困难吗？炉外精炼甚至真空法生产特镇钢不比平炉钢 ...

氧气转炉是转炉发明后约一百年才工业化的，临高现在可能搞定？

---

热核弹头 于 2019-1-4 13:14:18 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 08:56
>
> 小转炉不知道能不能自产，就是不能自产，普德林搅拌炉也是现成的。
>
> 坩埚这种东西是用来生产工具钢和特种 ...

不要故意搞古代技术，第一是根本没人懂这种古代工艺，第二是效率过于低下，转炉加炉外精炼足够战 50 年。再加上咱们还可以造感应电炉啊，临高有电的啊。

---

热核弹头 于 2019-1-4 13:17:29 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-3 23:24
>
> 实际上最靠谱的是 20 立方米改进型高炉，这个时期明朝的高炉基本上都是 20 立方米的。
>
> ...

没听说过这个规格的啊

13 立方过了就是 55 立方的

---

深潜者 于 2019-1-4 13:36:49 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 13:14
>
> 不要故意搞古代技术，第一是根本没人懂这种古代工艺，第二是效率过于低下，转炉加炉外精炼足够战 50 年。再 ...

感应电炉是什么鬼？那不是生产地条钢的吗？

就是用电炉，也应该是电弧炉吧？

但是在刚开始工业化时是严重缺乏废钢的此时电炉短流程没有优势呀。

---

热核弹头 于 2019-1-4 13:46:15 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 13:11
>
> 氧气转炉是转炉发明后约一百年才工业化的，临高现在可能搞定？

第一代设备肯定是丰城轮上带的。临高自制傻大黑粗可以等到二五，高炉转路本身都不难，往复式的空分设备液化部分比蒸汽机复杂一点点，精馏部分也就是个普通的两段式板式塔没啥神秘的。

一开始就使用这些先进炼钢设备的好处是可以及时生产出各种合格的碳素钢，这就为机械口创造爆发式发展的机会。

甚至化工口要是疯狂一点肯上个几百公斤的工业硅粉和氧化铁红的生产线，咱们甚至可以给电力口的同志少量提供合格的冷轧硅钢片。

---

热核弹头 于 2019-1-4 13:55:42 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 13:36
>
> 感应电炉是什么鬼？那不是生产地条钢的吗？
>
> 就是用电炉，也应该是电弧炉吧？
>
> 但是在刚开始工业化时是严重 ...

搞电炉的目的是为化工口、机械口提供优质合金钢，电弧炉的电极是碳材料的，会增加钢水的碳含量。很多合金钢对碳含量都有严格的要求，比如说奥氏体不锈钢一般就认为碳含量越低耐晶间腐蚀就越好。

另外就是省电

---

liutom2 于 2019-1-4 14:03:35 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-4 12:45
>
> 上次有人给我推荐了巴西木炭高炉。种桉树……

那广东就不要想养活人了，高炉吃人呀，真可怕。。。。。。。。。。。。。。。。

---

liutom2 于 2019-1-4 14:04:54 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 13:14
>
> 不要故意搞古代技术，第一是根本没人懂这种古代工艺，第二是效率过于低下，转炉加炉外精炼足够战 50 年。再 ...

电力公司不背这锅。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

---

liutom2 于 2019-1-4 14:06:11 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 13:17
>
> 没听说过这个规格的啊
>
> 13 立方过了就是 55 立方的

考古表明，中国古代高炉从小炉容到大炉容，最终退回到 20 立方米，说明这是当时技术上最合理的。

---

热核弹头 于 2019-1-4 14:11:56 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 14:04
>
> 电力公司不背这锅。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

敢不背，用最强钓鱼工程冷轧硅钢片忽悠一下

---

liutom2 于 2019-1-4 14:20:44 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 14:11
>
> 敢不背，用最强钓鱼工程冷轧硅钢片忽悠一下

电力公司送一套自备电站

---

热核弹头 于 2019-1-4 14:21:37 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 14:06
>
> 考古表明，中国古代高炉从小炉容到大炉容，最终退回到 20 立方米，说明这是当时技术上最合理的。
>
> ...

你说的那种“高炉”我在老师的 ppt 上见过，没有加料桥，依山而建直接倒，炉壁是粘土加稻草，外层要用铁链捆住避免垮塌，燃料是木炭，没有热风炉，“焦比”在 4 以上，日产 2.2 吨，性能太感人了……

---

热核弹头 于 2019-1-4 14:34:58 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 14:20
>
> 电力公司送一套自备电站

百仞滩水电站直接拉一条专线呗，冶金口会给你们提供电解精炼铜的［一脸诚恳］

---

深潜者 于 2019-1-4 14:46:50 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 14:21
>
> 你说的那种“高炉”我在老师的 ppt 上见过，没有加料桥，依山而建直接倒，炉壁是粘土加稻草，外层要用铁链 ...

焦比 4 也不低呢，冷风高炉不少还是 6-7 以上的来着

---

traveller69 于 2019-1-4 14:47:43 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 14:34
>
> 百仞滩水电站直接拉一条专线呗，冶金口会给你们提供电解精炼铜的［一脸诚恳］
>
> ...

百仞滩水电战装机才多少？ 根本没有办法支撑的。

未来海南电力要靠火电。

---

深潜者 于 2019-1-4 14:49:59 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 13:46
>
> 第一代设备肯定是丰城轮上带的。临高自制傻大黑粗可以等到二五，高炉转路本身都不难，往复式的空分设备液 ...

然而在本时空，氧气转炉是 50 年代才工业化的

---

热核弹头 于 2019-1-4 14:52:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 14:46
>
> 焦比 4 也不低呢，冷风高炉不少还是 6-7 以上的来着

好吧，我记错了，吨铁:木炭比 7800 公斤，铁矿石 2000 公斤，石灰石 130 公斤……

---

热核弹头 于 2019-1-4 15:06:41 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 14:49
>
> 然而在本时空，氧气转炉是 50 年代才工业化的

具体是转炉相关的各种工艺装备中哪个部分临高不能自制？

---

兰度 于 2019-1-4 15:08:38 发表了：

就呵呵一下，空冷制氧眼下都搞不定，就有人要鼓吹上吹氧转炉了。

---

热核弹头 于 2019-1-4 15:10:27 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-4 14:47
>
> 百仞滩水电战装机才多少？ 根本没有办法支撑的。
>
> 未来海南电力要靠火电。

欢迎啊，高炉煤气正好拿去发电

---

深潜者 于 2019-1-4 15:15:42 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 15:06
>
> 具体是转炉相关的各种工艺装备中哪个部分临高不能自制？

50 年代的工业技术临高能搞定哪个？

---

热核弹头 于 2019-1-4 15:19:20 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 15:15
>
> 50 年代的工业技术临高能搞定哪个？

你就说平炉比转炉简单在哪里？

---

热核弹头 于 2019-1-4 15:34:03 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 15:15
>
> 50 年代的工业技术临高能搞定哪个？

比如数控加工中心？

---

热核弹头 于 2019-1-4 15:56:13 发表了：

> 兰度 发表于 2019-1-4 15:08
>
> 就呵呵一下，空冷制氧眼下都搞不定，就有人要鼓吹上吹氧转炉了。

话不是这样讲的，临高现在是既要搞机械计算机，又要用电子计算机。我认为吹氧转炉就属于用电子计算机一类，至于能不能新建那是另一个问题。一切都要重头起，那要丰城轮搓球？

---

兰度 于 2019-1-4 16:06:08 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 15:56
>
> 话不是这样讲的，临高现在是既要搞机械计算机，又要用电子计算机。我认为吹氧转炉就属于用电子计算机一类 ...

是是是，元老院现在只顾着造拿破仑炮而不去研发热核弹头，足见其反动本性。

你开心就好，不用回俺。

---

深潜者 于 2019-1-4 16:06:24 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 15:19
>
> 你就说平炉比转炉简单在哪里？

反应时间长更好控制流程参数，不全靠氧化脱碳反应生热。空气平炉自然远比氧气转炉简单

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 16:44:09 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 15:56
>
> 话不是这样讲的，临高现在是既要搞机械计算机，又要用电子计算机。我认为吹氧转炉就属于用电子计算机一类 ...

不考虑元老有没有技术和工具，只算整个产业链需要的投资就很巨大了。

你不能完全看正文的科技点考虑临高的实力

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 16:46:29 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 16:06
>
> 反应时间长更好控制流程参数，不全靠氧化脱碳反应生热。空气平炉自然远比氧气转炉简单 ...

我觉得巴西那科技元老院不见得能做 300 立方的炉子。他们种桉树循环利用，好像很合理。

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 16:47:21 发表了：

> liutom2 发表于 2019-1-4 08:54
>
> 以原来广东的产量，是可以凑合着用木炭的，狒狒们的产能目标大概至少提高 20 倍吧，得把广东的树都砍光了， ...

回错了，上一楼是回你的。

---

深潜者 于 2019-1-4 16:50:27 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-4 16:46
>
> 我觉得巴西那科技元老院不见得能做 300 立方的炉子。他们种桉树循环利用，好像很合理。 ...

话说巴西搞这个很大程度上是因为它们缺乏廉价炼焦煤来源吧？

---

没事乱溜达 于 2019-1-4 17:13:11 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-4 16:50
>
> 话说巴西搞这个很大程度上是因为它们缺乏廉价炼焦煤来源吧？

中国又进口铁矿又进口焦煤，总比巴西只进口焦煤便宜吧。据说这些公司都是欧美日公司。所以我觉得还是种树比买焦煤便宜才说的通。

---

cqduoluo 于 2019-1-4 20:43:27 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-4 20:44 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-3 20:15
>
> 那啥，到台湾开矿，元老院又拉一坨，成本不是大么
>
> 反正长坡矿有化工实验室，就让许芹受累些，顺带测了吧; ...

台湾本来就有高雄几万人，拉 1、2 千人去台北或者基隆开个农场，再拍几百人去挖煤，那边都是露天的，距离岸边最近的才几百米，木轨都可以，一年 5 万吨焦煤运往海南，就算帆船按半个月一趟也就需要 2000 吨排水量，造价几千两白银足以，杂七杂八都算上投资不会超过 2 万两白银。

而搞大规模的型煤炼焦必须机械化，需要巨额资本，萍乡煤矿就是个例子，根据盛宣怀的《愚斋存稿》记载，萍乡煤矿花了 740 万两，当然其中 400 万是铁路，但 340 万的煤矿投资也很惊人了，要知道萍乡煤矿最高年产量也就 80 万吨，焦炭就更少了。

要在海南搞大型型煤炼焦，首先要解决原料问题，无烟煤好办，沥青和焦油呢？按 10%用量算，每年 5000 吨沥青和焦油，这就需要先搞一个几万吨的焦化厂才能提供，其次需要投巨资搞机械化粉碎和型煤机，光这一块 1、20 万两打不住，最后台湾焦煤直接可以运到马袅去炼焦，而要搞型煤炼焦，必须在长坡搞褐煤焦化厂，那还得修铁路过去，加起来 2、30 万两恐怕都打不住。

---

cqduoluo 于 2019-1-4 20:54:13 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-4 17:13
>
> 中国又进口铁矿又进口焦煤，总比巴西只进口焦煤便宜吧。据说这些公司都是欧美日公司。所以我觉得还是种树 ...

那主要是因为巴西铁矿石便宜，只有全球平均水平的 60%，所以木炭贵点也无所谓。

中国虽然进口铁矿，但自己也是铁矿生产大国，焦煤也是一样的，自己其实生产了很多。

实际上现在巴西进口焦炭也越来越多了，目前焦炭大概比木炭多 1 倍用量。

---

traveller69 于 2019-1-4 21:20:03 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-4 20:43
>
> 台湾本来就有高雄几万人，拉 1、2 千人去台北或者基隆开个农场，再拍几百人去挖煤，那边都是露天的，距离岸 ...

那个甲子矿是个金手指，而且开得比较大。

基隆煤矿开采不能急，毕竟哪里下雨量很大，慢慢开发，有利于减少死亡人数。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-4 21:42:57 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-4 20:43
>
> 台湾本来就有高雄几万人，拉 1、2 千人去台北或者基隆开个农场，再拍几百人去挖煤，那边都是露天的，距离岸 ...

大哥，固定资产投资 2 万两开年产 5 万吨的煤矿？要么元老院是强拉民夫，否则怎么算都是天方夜谈

而且台湾煤运回马裘，要么直接用煤炭炼钢，我无话可说。但楼上都讨论明白了：炼钢，还是焦炭好！如果直接烧煤还不如烧木炭。

无论用鸿基煤、台湾煤、长坡煤，焦化厂都是必须有的，那些炼焦的设备投资对用哪里的煤来说都是必须的。

另外无烟煤炼焦需要的沥青、焦油，正好是长坡煤矿联产的！正好用开发长坡来圆这个 bug。

长坡开发另外能提供元老院急需的柴油、润滑油、化肥、变压油、液压油、石蜡、硫酸等化工产品，能积累炼油、煤化工的生产经验，有附加效应。台湾煤矿项目呢？只是个技术重复项目。

综上，利用现有的鸿基煤到 1,2 千人到隔壁就近开采的长坡煤、沥青、焦油方案，比 1,2 千人跑 800 公里外开采台湾煤效应更好。

另外时间上，长坡开发，澄迈大捷后，31 年就能开始。台湾开发要发电机行动后至少 1 年，34 年，才能开始。如果圆 bug，也是长坡开发更能圆上啊！

---

晚到的约瑟 于 2019-1-4 21:46:17 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 15:10
>
> 欢迎啊，高炉煤气正好拿去发电

你想多了，发电机还没点亮

---

liutom2 于 2019-1-5 01:32:12 发表了：

> 热核弹头 发表于 2019-1-4 14:34
>
> 百仞滩水电站直接拉一条专线呗，冶金口会给你们提供电解精炼铜的［一脸诚恳］
>
> ...

电解类统统自备电站，没法并网，冲击太大。

---

cqduoluo 于 2019-1-5 20:22:25 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-4 21:20
>
> 那个甲子矿是个金手指，而且开得比较大。
>
> 基隆煤矿开采不能急，毕竟哪里下雨量很大，慢慢开发，有利于减 ...

降雨根本不是问题，17 世纪荷兰人西班牙人都在基隆挖过煤，更别说清末的煤矿了，而且可以先开八斗的煤矿，在基隆东面台北那一带，降雨量小很多。

---

cqduoluo 于 2019-1-5 20:34:50 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-5 20:40 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-4 21:42
>
> 大哥，固定资产投资 2 万两开年产 5 万吨的煤矿？要么元老院是强拉民夫，否则怎么算都是天方夜谈
>
> 而且台湾煤 ...

刘铭传的八斗煤矿才募集了 12 万两而已，那还是全套进口国外设备，元老院自己搞肯定要不了那么多。

2 万只是算的设备投资，人力成本当然不算，元老院搞发动机行动救了那么多山东人，难道前期还发工资不成？

何况农业有农闲农忙，高雄那么多农业人口是浪费，农闲可以组织多挖点，农忙人少点就只运煤。

焦化厂当然是在马袅建，基隆煤是整个东亚最好的主焦煤之一，清末就大量出口日本，直接挖出来就能用，不需要粉碎造型烧结那一大堆设备投资，而且焦化炉也可以很简单，直接土焦炉都可以搞定，投资和型煤炼焦差 10 倍绝对不是夸大。

再加上海运成本只有陆运的 1/10，所以距离虽然远，但是算下来台湾焦煤肯定更便宜多了。

何况长坡褐煤根本不适合炼焦用，当年我讨论的时候查了《中国煤炭志：海南卷》，长坡煤矿全硫含量高达 2.56%-4.72%，提出这个问题，所以才杜撰了甲子煤矿出来，想用长坡褐煤来搞配煤完全不靠谱，不然当初还去搞什么甲子煤矿，当时配煤炼焦也是讨论过的。

---

traveller69 于 2019-1-5 20:55:55 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-5 20:22
>
> 降雨根本不是问题，17 世纪荷兰人西班牙人都在基隆挖过煤，更别说清末的煤矿了，而且可以先开八斗的煤矿， ...

感觉 17 世纪

荷兰人西班牙人都在基隆挖过煤的量不大。

那时候，工业蒸汽机还没发明，挖煤用处不大，只能用于烧火。

---

traveller69 于 2019-1-5 21:12:31 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-5 20:34
>
> 刘铭传的八斗煤矿才募集了 12 万两而已，那还是全套进口国外设备，元老院自己搞肯定要不了那么多。
>
> 2 万只是 ...

如果澳宋去开矿，需要从修码头修路开始，工作量远高于清末。当然，也在可接受范围内，肯定比海南成本低。

---

没事乱溜达 于 2019-1-5 21:36:08 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-5 21:12
>
> 如果澳宋去开矿，需要从修码头修路开始，工作量远高于清末。当然，也在可接受范围内，肯定比海南成本低。 ...

这时代基隆好像已经开发了

---

traveller69 于 2019-1-5 22:23:29 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-5 21:36
>
> 这时代基隆好像已经开发了

西班牙人占了，不过应该就是个堡垒而已。临高书中，没有涉及。。。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-6 14:35:02 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-4 20:43
>
> 台湾本来就有高雄几万人，拉 1、2 千人去台北或者基隆开个农场，再拍几百人去挖煤，那边都是露天的，距离岸 ...

炼焦设备的成本问题，其实你多虑了。正文不是安排了配套金手指现代煤化工设备吗？那套设备就是炼焦的
咱运到马裘的煤不必另外投资，那套炼焦设备不用白不用

而且从长远来看，自产炼焦设备是必须的，不然不能进一步扩产能了。

至于长坡煤的硫分高，是个问题。那就用楼主贴的资料，鸿基煤+长坡焦油、沥青这个方案好了。也能帮牛大圆上。

---

traveller69 于 2019-1-6 14:41:46 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-6 14:48 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-6 14:35
>
> 炼焦设备的成本问题，其实你多虑了。正文不是安排了配套金手指现代煤化工设备吗？那套设备就是炼焦的{:9\_ ...

长坡煤没啥开采价值，不用再开金手指了。

动力煤找鸿基，焦煤短期找高雄，长期搞萍乡/徐州那边的煤矿。

二十年内澳宋两大钢铁基地：洋浦钢铁基地，马鞍山钢铁基地。

---

cqduoluo 于 2019-1-6 20:44:13 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-6 20:45 编辑_

长坡褐煤硫分那么高，焦油和沥青也是这褐煤炼的，不一样有高硫分，做建筑啥的没问题，炼焦就算了吧。

基隆那边西班牙人只有 1、200 而已，其实马尼拉都打过了，那边留着根本不合理。

台北不光有煤矿，还有大量天然硫磺，西班牙人就开采过，更别说不远处金瓜石还有金银铜。

只是书里一直没提，其实第一化肥厂那个同人就是我写的，当初我就已经瞄着台北的硫磺了，只不过后来懒筋犯了没继续写。

---

没事乱溜达 于 2019-1-6 21:20:45 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-6 20:44
>
> 长坡褐煤硫分那么高，焦油和沥青也是这褐煤炼的，不一样有高硫分，做建筑啥的没问题，炼焦就算了吧。
>
> 基隆 ...

我怎么记得金瓜石在花莲？交通不变，蚊子成群……白皮开采后不久就放弃了

---

深潜者 于 2019-1-6 22:08:40 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-6 14:35
>
> 炼焦设备的成本问题，其实你多虑了。正文不是安排了配套金手指现代煤化工设备吗？那套设备就是炼焦的{:9\_ ...

貌似炼焦可以和烧炭一样简单，堆个堆都行？

---

traveller69 于 2019-1-6 22:23:27 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-6 20:44
>
> 长坡褐煤硫分那么高，焦油和沥青也是这褐煤炼的，不一样有高硫分，做建筑啥的没问题，炼焦就算了吧。
>
> 基隆 ...

高雄确实要拿下来，虽然距离海南远，但那个年代水运算是最经济的方式。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 09:06:30 发表了：

> cqduoluo 发表于 2019-1-6 20:44
>
> 长坡褐煤硫分那么高，焦油和沥青也是这褐煤炼的，不一样有高硫分，做建筑啥的没问题，炼焦就算了吧。
>
> 基隆 ...

作为粘结剂使用的焦油和沥青，占焦煤原料的总质量很低，而且油品脱硫处理比煤炭脱硫容易的多，所以焦煤里的硫分是可控的。

另外炼油和煤化工会产生大量的沥青和焦油，在下游产业不完整的元老院（特别是对于焦油），这些原料用于炼高炉焦总比没出路好。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 09:10:59 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-6 22:23
>
> 高雄确实要拿下来，虽然距离海南远，但那个年代水运算是最经济的方式。
>
> ...

奇怪了？长坡运出来难道走陆路？长坡就在临高边上，北门江边，经洋浦港沿海岸水运到马裘一天足矣，而且没有远洋风浪洋流的困扰。你以后不是主张建洋浦钢厂吗？更是在边上了。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 09:21:27 发表了：

> 深潜者 发表于 2019-1-6 22:08
>
> 貌似炼焦可以和烧炭一样简单，堆个堆都行？

如果你只要回收焦炭，最简易的堆个堆烧炭是可以。

但元老院肯定要回收荒煤气和焦油的，那就还是要造炉子才行。

---

traveller69 于 2019-1-7 10:32:12 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 09:10
>
> 奇怪了？长坡运出来难道走陆路？长坡就在临高边上，北门江边，经洋浦港沿海岸水运到马裘一天足矣，而且没 ...

长坡煤矿 和长昌煤矿，应该是同一个品质，应该不用重复开发了吧？

---

没事乱溜达 于 2019-1-7 10:55:31 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 10:32
>
> 长坡煤矿 和长昌煤矿，应该是同一个品质，应该不用重复开发了吧？

长坡煤矿和油页岩混在一起，露天开采就都挖出来了

---

traveller69 于 2019-1-7 14:56:19 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-7 10:55
>
> 长坡煤矿和油页岩混在一起，露天开采就都挖出来了

还是挖基隆的煤矿比较彻底，半吊子的长坡煤矿是鸡肋。

---

没事乱溜达 于 2019-1-7 14:59:44 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 14:56
>
> 还是挖基隆的煤矿比较彻底，半吊子的长坡煤矿是鸡肋。

我也觉得基隆好

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 16:40:50 发表了：

_本帖最后由 晚到的约瑟 于 2019-1-7 17:49 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-7 14:59
>
> 我也觉得基隆好

楼上和楼上的楼上 二位：

卫生洁具、耐火材料、水泥砖瓦等建筑材料需要大量回转窑；煤炭、矿石预处理、木材加工需要大量干燥窑、预热窑；这些工业的发展产能的扩张，煤炭需求量肯定越来越大，这些地方都可以用运输更方便、更便宜的长坡煤（半焦）。

而且目光放更长远些，未来临高肯定要增加发电量，长坡煤化工厂炼焦油后的大量半焦可以用于坑口发电。今后洋浦建钢厂，长坡周围一圈金属电解厂一类的耗电大户的重工业。一开始各厂肯定是自备电厂，用进在咫尺的长坡的电煤可避免远距离运输。然后过几年会由坑口发电厂统一供电，要知道元老院刚开始输电，11 公里是个坎，而洋浦-长坡正好在这个输电范围内。

所以长坡电煤+坑口电厂能适应临高十多年的工业用电需要。

再往后，肯定要点亮松涛的水电和远距离高压输配电，那时与松涛水库又近在咫尺的长坡的电站，在建设阶段提供建设用电；建成后提供松涛发电站的外路供电，是投资最小的输配电的建设方案。长坡建设配套的水泥厂、砖瓦厂、金属电解厂也正好就近提供水电站建材。

所以开发长坡与元老院规划配合度高，有长远意义！

那为啥不用甲子煤矿的煤发电？

甲子煤矿肩负的历史使命里没这项，也不宜给他再多压任务了

---

没事乱溜达 于 2019-1-7 17:07:12 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 16:40
>
> 楼上和楼上的楼上 二位：
>
> 卫生洁具、耐火材料、水泥砖瓦等建筑材料需要大量回转窑；煤炭、矿石预处理、木 ...

儋州水运有点疑问。我没有查到儋州两条江的航运。可能需要在中和附近筑坝，抬高水位和长坡一致。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 17:45:14 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-7 17:07
>
> 儋州水运有点疑问。我没有查到儋州两条江的航运。可能需要在中和附近筑坝，抬高水位和长坡一致。 ...

北门江从中和镇到入海那段没航运没问题，这是中和镇的交通命脉。长坡到中和镇那段，历史上有水渠饮水灌溉，所以如你所说需要适当疏通改造一下，我同人里也接单点了一下。然后将会安排元老院工业用水和土著用水产生矛盾的剧情故事，免得开矿写成了说明文。

---

traveller69 于 2019-1-7 17:48:23 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 16:40
>
> 楼上和楼上的楼上 二位：
>
> 卫生洁具、耐火材料、水泥砖瓦等建筑材料需要大量回转窑；煤炭、矿石预处理、木 ...

长昌/长坡只能开发一个（金手指），两个重复了。现时空，两个煤矿都停产了。

未来主要是鸿基煤，储量大，煤质好，又在海边，水运成本低。

---

没事乱溜达 于 2019-1-7 17:53:07 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 17:45
>
> 北门江从中和镇到入海那段没航运没问题，这是中和镇的交通命脉。长坡到中和镇那段，历史上有水渠饮水灌溉 ...

中和到长坡，水渠水车肯定有，这段附近农田极多。又搜了一下海拔，中和长坡都是 22 米。中和入海的坡度很大……这两头对不大上，恐怕还是要修坝拦水。

中和的码头可能就是海平面高度。北门以下就属于三角洲了。

---

traveller69 于 2019-1-7 17:59:33 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 17:45
>
> 北门江从中和镇到入海那段没航运没问题，这是中和镇的交通命脉。长坡到中和镇那段，历史上有水渠饮水灌溉 ...

那不如吧书中甲子矿，直接改成长坡煤矿，不重复建设

---

没事乱溜达 于 2019-1-7 18:05:06 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 17:59
>
> 那不如吧书中甲子矿，直接改成长坡煤矿，不重复建设

甲子是占领海南前搞的。儋州有千户所，占领前开矿很麻烦。否则就直接登陆儋州而不是临高。

---

traveller69 于 2019-1-7 18:08:43 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-7 18:05
>
> 甲子是占领海南前搞的。儋州有千户所，占领前开矿很麻烦。否则就直接登陆儋州而不是临高。 ...

瞻洲在临高西边，更加偏僻，天高皇帝远，按道理比琼山动静小多了。

另外那个地方未来修铁路，正好也可用于松涛水库的运货。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 18:09:13 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 17:48
>
> 长昌/长坡只能开发一个（金手指），两个重复了。现时空，两个煤矿都停产了。
>
> 未来主要是鸿基煤，储量大 ...

甲子是为了解决焦煤开的金手指，长坡可不是金手指，煤种不一样还顺带可以点亮石化工业，和甲子矿并不重复。

而且你如果设定甲子矿提供焦煤，鸿基煤无法炼焦，又大把运来无烟煤做什么呢？

非冶金用途的回转窑，干燥窑，长坡煤肯定更便宜；

现代无烟煤使用大户是合成氨、化肥和高炉煤喷，可惜这些临高要么没点亮，要么用不了多少。

历史上，无烟煤使用大户是动力煤，可惜现在临高没多少蒸汽机。而且长坡的半焦也可以用做无烟动力燃料。

过量输入无烟煤才叫浪费运力。

说到运输，则长坡煤地理位置最佳而且没有海运风浪影响。四季供应稳定。

所以综上，根据元老院目前的需求情况，甲子+长坡才是最佳搭配。长坡带来的石化、煤化工、电力等各方面的综合效应就更不用说了。

---

traveller69 于 2019-1-7 18:24:33 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 18:09
>
> 甲子是为了解决焦煤开的金手指，长坡可不是金手指，煤种不一样还顺带可以点亮石化工业，和甲子矿并不重复 ...

二五中蒸汽机大规模应用，蒸汽动力火车/蒸汽动力轮船/蒸汽动力工程机械/蒸汽动力制造机械/燃煤蒸汽发电机，加上煤球炉（灶）

这些大量消耗煤炭，按 1 马力每小时消耗 2 千克计算\*1850 年水平），临高总马力 5 万马力，每年工作小时 4000。攻击耗煤=2 X 50000 X 4000 = 40 万吨

煤炭消耗增长会非常快，我预计澳宋（不含广东）二五末耗煤达到百万吨。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 18:31:35 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 18:24
>
> 二五中蒸汽机大规模应用，蒸汽动力火车/蒸汽动力轮船/蒸汽动力工程机械/蒸汽动力制造机械/燃煤蒸汽发电机 ...

5 万马力?！你太看得起废废们了

你可以查一下英国举国之力用了多少年才有 5 万马力的?

临高和英国比就是个小作坊

---

traveller69 于 2019-1-7 18:40:52 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-7 18:41 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 18:31
>
> 5 万马力?！你太看得起废废们了
>
> 你可以查一下英国举国之力用了多少年才有 5 万马力的?
>
> 临高和英国比就是个 ...

我查过，英国 19 世纪初耗煤就破千万吨了。。。按初广东狒狒人口是英国六分之一，经济水平二五末达到英国 18 世纪中，鸿基 100 万吨动力煤说不定还不够。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 19:12:09 发表了：

你不能简单按人口摊耗煤量。临高的工业化规模在比 19 世纪早期的英国差多了，更别说 1850 年代了。

而且你是耗煤总量数据。真正依赖鸿基煤的蒸汽机总马力你查一下。何况半焦也能做动力燃料。总体对鸿基煤依赖程度是不高的

---

traveller69 于 2019-1-7 19:28:02 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 19:12
>
> 你不能简单按人口摊耗煤量。临高的工业化规模在比 19 世纪早期的英国差多了，更别说 1850 年代了。
>
> 而且你是耗 ...

所以我说的是二五末，而不是一五末。

按我的想法，海南二五会大发展。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 19:44:30 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-7 19:28
>
> 所以我说的是二五末，而不是一五末。
>
> 按我的想法，海南二五会大发展。

哈哈，新来的吧？

每个废废都有一颗想发展的心，500 个废废在一起……后面的话我就不说了，请看正文演进的速度领会一下吧

---

cqduoluo 于 2019-1-7 20:15:08 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2019-1-7 20:36 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 09:06
>
> 作为粘结剂使用的焦油和沥青，占焦煤原料的总质量很低，而且油品脱硫处理比煤炭脱硫容易的多，所以焦煤里 ...

不要轻易对你不了解，没掌握多少资料的工艺下定论。

13-15%的用量很少？油品脱硫容易？

200 大气压的机械化型煤成型机也很容易造，按你这思路啥都容易，键盘一敲就来了。

**1.jpg** _(416.52 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-7 20:15 上传

---

cqduoluo 于 2019-1-7 20:22:22 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2019-1-6 21:20
>
> 我怎么记得金瓜石在花莲？交通不变，蚊子成群……白皮开采后不久就放弃了 ...

花莲也有金矿，但金瓜石在基隆的。

**1.jpg** _(307.71 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2019-1-7 20:20 上传

---

晚到的约瑟 于 2019-1-7 20:50:17 发表了：

_本帖最后由 晚到的约瑟 于 2019-1-7 20:52 编辑_

> cqduoluo 发表于 2019-1-7 20:15
>
> 不要轻易对你不了解，没掌握多少资料的工艺下定论。
>
> 13-15%的用量很少？油品脱硫容易？
>
> 200 大气压的机械化 ...

谢谢大佬提醒，我已经意识到了！

所以，先前 159 楼长坡煤的用途总结里我已经排除冶金焦了！

但仍再次感谢提醒！

---

traveller69 于 2019-1-8 08:55:57 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 08:57 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 20:50
>
> 谢谢大佬提醒，我已经意识到了！
>
> 所以，先前 159 楼长坡煤的用途总结里我已经排除冶金焦了！
>
> 但仍再次感谢提 ...

呵呵，不执着，既然开了甲子矿金手指，就不用长坡矿了。两广资源也就是那边点，搞个洋浦钢铁基地，配合临高工业区。

下一个大型钢铁基地，要等澳松占了江南，开发马鞍山钢铁基地，焦煤用萍乡/徐州的。马鞍山附近有梅山/大冶/本地的铁矿，资源充足，可以建个年产几百万吨的大型钢铁基地。

---

晚到的约瑟 于 2019-1-8 10:09:15 发表了：

> traveller69 发表于 2019-1-8 08:55
>
> 呵呵，不执着，既然开了甲子矿金手指，就不用长坡矿了。两广资源也就是那边点，搞个洋浦钢铁基地，配合临 ...

不，长坡煤虽不合适冶金焦，但和甲子矿仍是很好的互补。而且开发后有很好的综合效益。请看 159 楼和 167 楼。

马鞍山，那是很久以后的事情了。按照现在进度，二五结束后能建韶关煤铁复合体就不错了，马鞍山估计三五都建不了。

---

traveller69 于 2019-1-8 19:37:41 发表了：

_本帖最后由 traveller69 于 2019-1-8 21:24 编辑_

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-8 10:09
>
> 不，长坡煤虽不合适冶金焦，但和甲子矿仍是很好的互补。而且开发后有很好的综合效益。请看 159 楼和 167 楼。 ...

韶关够呛，不开金手指的话，以本地的铁矿资源和煤矿资源，练不出好钢，而且产量一时上不去。

---

没事乱溜达 于 2019-1-9 17:48:07 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2019-1-7 17:45
>
> 北门江从中和镇到入海那段没航运没问题，这是中和镇的交通命脉。长坡到中和镇那段，历史上有水渠饮水灌溉 ...

开脑洞。

挖长坡油页岩的土石方运到天角谭建水库。天角谭水库是个漫水坝，22 米高，100 多米长。目前正在计划加高加宽，60 多米高，300 多米长。等长坡油页岩挖光后，灌水形成长坡水库。上游完成天角谭二期。这样松涛就不着急了。

---
